\documentclass[pdftex]{beamer}

\input{../shared/header}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}

\title{Statistik für Digital Humanities}
\subtitle{Explorative Faktoranalyse}

\date{05.\ Juli 2021}
\def\eco{0}

\begin{document}
\include{ecotemplate}


{ % nur auf title slide nur frame number, sonst default
 \setbeamertemplate{footline}[frame number]
 \maketitle
 }


\if\eco0
 \begin{frame}{}
 \begin{center}
 ''It's a good job I'll never have to do that again''$_{Andy Field}$
  \end{center}

\end{frame}

\fi

\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
  \tableofcontents
\end{frame}
\fi

\section{Latente Variablen / Faktoren}
\subsection{Was?}
\begin{frame}{Latente Variablen / Faktoren}
    \begin{itemize}
        \item Latent : Nicht unmittelbar sichtbar
        \item Nicht beobachtbare Clustervariablen, die sich aus beobachtbaren Variablen zusammensetzen 
        \item Identifizierbar mit Faktoranalyse und Principal Component Analyse (PCA)
        \item Cluster hoch korrelierender Variablen
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Beispiel Burnout (Selbst nicht messbar)
    \begin{itemize}
        \item Stresslevel (messbar)
        \item Motivationsbereitschaft (messbar)
        \item Kreativität (messbar)
    \end{itemize}
\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Latente Variablen / Faktoren}
Korrelationsmatrix:
\begin{footnotesize}
 \begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|}\hline
    &ExoTalk & Sozialskill&Interesse&EgoTalk&Selbsts"uchtig&L"ugnerIn\\\hline\hline
     ExoTalk          &1 &&&&&\\\hline
     Sozialskill             &.772 &1&&&&\\\hline
     Interesse          &.646 &.871&1&&&\\\hline
     EgoTalk          & .072&-1.20&.054&1&&\\\hline
     Selbsts"uchtig      & -.131&.031&-.101&.441&1&\\\hline
     L"ugnerIn         & .068&0.12&.110&.361&.277&1\\\hline
    \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Exo-Talk $\rightarrow$ Sprechen "uber gegen"uber
    
    Ego-Talk $\rightarrow$ Sprechen "uber sich selbst
    \end{footnotesize}

\end{frame}
\fi

\begin{frame}{Latente Variablen / Faktoren}
Korrelationsmatrix:
\begin{footnotesize}
 \begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|}\hline
    &ExoTalk & Sozialskill&Interesse&EgoTalk&Selbsts"uchtig&L"ugnerIn\\\hline\hline
     ExoTalk          &1 &&&&&\\\hline
     Sozialskill             &\textbf{.772*} &1&&&&\\\hline
     Interesse          &\textbf{.646*} &\textbf{.871*}&1&&&\\\hline
     EgoTalk          &\textcolor{gray}{.072} &\textcolor{gray}{-1.20}&\textcolor{gray}{.054} &1&&\\\hline
     Selbsts"uchtig      &\textcolor{gray}{-.131}&\textcolor{gray}{.031} &\textcolor{gray}{-.101}&\textbf{.441*}&1&\\\hline
     L"ugnerIn         &\textcolor{gray}{.068}&\textcolor{gray}{0.12}  &\textcolor{gray}{.110}  &\textbf{.361*}&\textbf{.277*}&1\\\hline
    \hline\hline
    \end{tabular}
    
    Exo-Talk $\rightarrow$ Sprechen "uber gegen"uber
    
    Ego-Talk $\rightarrow$ Sprechen "uber sich selbst
    \end{footnotesize}

Identifizierbare Faktoren: 2 Cluster, die hoch intra- aber kaum interkorrelieren
\begin{itemize}
    \item Sozialit"at:\{Exo-Talk, Sozialskill, Interesse\}
    \item R"ucksichtslosigkeit:\{Ego-Talk, Selbsts"uchtig,  L"ugnerIn\} \textcolor{gray}{Lehrbuch: Consideration}
\end{itemize}
\end{frame}
    
\begin{frame}{Latente Variablen / Faktoren}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Vorlesung/img/v14_factorbild.png}
    \end{center}

   \begin{itemize} 
   \item Faktor Loading = (Pearson)Korrelation und/oder Regressionskoeffizienten zwischen einzelner Variable und Faktor, also bspw. von Variable Exo-Talk und Faktor Sozialität
   \item Unabh"angige Faktoren $\rightarrow$ Korrelation = Regressionskoeffizienten
   \end{itemize}

    
\end{frame}

\subsection{Berechnung}
\begin{frame}{Berechnung}
    Wir zeichnen wieder gerade Linien
    \pause
    
    $Faktor_m= b_{1m}X_1 + b_{2m}X_2 + \dots + \epsilon$ mit $b_{km} =$ Factor Loading von Variable $k$ auf Faktor $m$
    
    \begin{footnotesize}
    \pause

    \begin{itemize}
    \item $Sozialit"at= b_{1Soz}ExoTalk+b_{2Soz} Sozialskill+b_{3Soz} Interesse + b_{4Soz}EgoTalk + b_{5Soz} Selbsts"uchtig +b_{6Soz}L"ugnerIn + \epsilon$
    \item $R"ucksichtslos= b_{1Ruck}ExoTalk+b_{2Ruck} Sozialskill+b_{3Ruck} Interesse + b_{4Ruck}EgoTalk + b_{5Ruck} Selbsts"uchtig +b_{6Ruck}L"ugnerIn + \epsilon$
    \end{itemize}
    \pause

    \begin{itemize}
    \item $Sozialit"at= 0.87ExoTalk+0.96Sozialskill+0.92Interesse + 0.00EgoTalk -0.10Selbsts"uchtig +0.09L"ugnerIn + \epsilon$
    \item $R"ucksichtslos= 0.01ExoTalk-0.03Sozialskill+0.04Interesse + 0.82EgoTalk + 0.75Selbsts"uchtig +0.70L"ugnerIn + \epsilon$
    \end{itemize}
    \end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Faktormatrix / Komponentenmatrix (PCA)}

    
    \begin{footnotesize}
    \begin{itemize}
    \item $Sozialit"at= 0.87ExoTalk+0.96Sozialskill+0.92Interesse + 0.00EgoTalk -0.10Selbsts"uchtig +0.09L"ugnerIn + \epsilon$
    \item $R"ucksichtslos= 0.01ExoTalk-0.03Sozialskill+0.04Interesse + 0.82EgoTalk + 0.75Selbsts"uchtig +0.70L"ugnerIn + \epsilon$
    \end{itemize}
    \end{footnotesize}
    \begin{footnotesize}
    Faktormatrix $A=\begin{pmatrix}
     0.87 & 0.01\\
     0.96 & 0.03\\
     0.92 & 0.04\\
     0.00 & 0.82\\
     -0.10 & 0.75\\
     0.09 & 0.70
     \end{pmatrix}$
    \end{footnotesize}

   \begin{itemize} 
   \item Strukturmatrix verwendet Korrelationen \textcolor{gray}{Factor Structure Matrix}
   \item Mustermatrix verwendet Regressionskoeffizienten \textcolor{gray}{Factor Pattern Matrix}
   
   \item Bei Orthogonalen Faktoren austauschbar, aber sonst verschieden zu interpretieren
\\\zitat{Graham, J.M. \&Guthrie, A.C. \& Thompson, B.}{2003}{Consequences of not interpreting structurecoefficients in published CFA research: A reminder}
   \end{itemize}
   
\end{frame}

\subsection{Scoring}
\begin{frame}{Faktorscore der Probanden}

    
    \begin{footnotesize}
    \begin{itemize}
    \item $Sozialit"at_{ute}= 0.87ExoTalk+0.96Sozialskill+0.92Interesse + 0.00EgoTalk -0.10Selbsts"uchtig +0.09L"ugnerIn + \epsilon$
    \item $R"ucksichtslos_{ute}= 0.01ExoTalk+-0.03Sozialskill+0.04Interesse + 0.82EgoTalk + 0.75Selbsts"uchtig +0.70L"ugnerIn + \epsilon$
    \end{itemize}
    \end{footnotesize}
    
   Triviale L"osung\\
   $\rightarrow$
    \pause
    Einfach Messwerte für Person einsetzen
        \begin{footnotesize}
    \begin{itemize}
    \item $Sozialit"at_{ute}= 0.87 * 4 +0.96 * 9+0.92*8 + 0.00 *6 -0.10 * 8 +0.09*6
    =19.22$
    \item $R"ucksichtslos_{ute}= 0.01*4-0.03*9+0.04*8 + 0.82*6 + 0.75*8 +0.70*6
    =15.21$
    \end{itemize}
    \end{footnotesize}

\pause
\textbf{ACHTUNG:} Scores von Faktoren mit verschiedenen Skalen untereinander nicht vergleichbar \sad
   
\end{frame}

\begin{frame}{Faktorscore der Probanden}

Scores von Faktoren mit verschiedenen Skalen untereinander nicht vergleichbar\sad

$\rightarrow$
\pause
Wir normalisieren die Faktormatrix $A$ mit der urspr"unglichen Korrelationsmatrix $COR$
\begin{itemize}
    \item $\frac{A}{COR} = A * COR^{-1}$ \textcolor{gray}{Siehe MANOVA Vorlesung}
\end{itemize}
    \begin{footnotesize}
    $\begin{pmatrix}
     0.87 & 0.01\\
     0.96 & 0.03\\
     0.92 & 0.04\\
     0.00 & 0.82\\
     -0.10 & 0.75\\
     0.09 & 0.70
     \end{pmatrix} 
     *
     \begin{pmatrix}
     4.76 & -7.46 & 3.91&-2.15&2.42&-0.49\\
     -7.46 & 18.49 & -12.42&5.45&-5.54&1.22\\
     3.91 & -12.42 & 10.07&-3.65&3.79&-0.96\\
     -2.35 & 5.45 & -3.65&2.97&-2.16&0.02\\
     2.42 & -5.54 & 3.79&-2.16&2.98&-0.56\\
     -0.49 & 1.22 & -0.96&0.02&-0.56&1.27
     \end{pmatrix}
     =    
     \begin{pmatrix}
     0.343 & 0.006\\
     0.376 & -0.020\\
     0.362 & 0.020\\
     0.000 & 0.473\\
     -0.037 & 0.437\\
     0.039 & 0.405
     \end{pmatrix} 
     \pause \leftarrow $ Adjustierte Faktoren / Faktorscore-Koeffizienten
    \end{footnotesize}
\end{frame}

\begin{frame}{Faktorscore der Probanden}
    \begin{footnotesize}
    $\begin{pmatrix}
     0.343 & 0.006\\
     0.376 & -0.020\\
     0.362 & 0.020\\
     0.000 & 0.473\\
     -0.037 & 0.437\\
     0.039 & 0.405
     \end{pmatrix} 
     \leftarrow $ Adjustierte Faktoren / Faktorscore-Koeffizienten
    \end{footnotesize}
    
    \begin{itemize}
    \item $Sozialit"at_{ute}= 0.343 * 4 + 0.376 * 9+0.362*8 + 0.00 *6  -0.037 * 8 +0.039*6
    =7.59$
    \item $R"ucksichtslos_{ute}= 0.006*4-0.020*9+0.020*8 + 0.473*6 +  0.437*8 +0.405*6
    =8.768$
    \end{itemize}
    
    \pause
    
    Interpretation: Ute erreicht etwa gleich hohe Werte bei Sozialit"at und R"ucksichtslosigkeit
    
    \textbf{ACHTUNG:} Die Scores eines Faktors k"onnen mit Variablen anderer Faktoren korrelieren
\end{frame}
\section{Faktorenidentifizierung}
\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Methoden zur Faktorenidentifizierung}
     2 Szenarien: 
     \begin{itemize}
        \item Datenexploration: Diese Vorlesung
        \item Hypothesentests: \zitat{Tinsley, H.E.A. \& Tinsley, D.J.}{1987}{Uses of factor analysis in counseling psychology research}
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Kommunalität}

\begin{frame}{Kommunalität}
     hohe Kommunalität ist gut für Faktoranalyse
   \begin{itemize}
        \item Geteilte Varianz: Varianz einer Variable, die sie mit anderen teilt
        \item Eigene Varianz: Varianz einer Variable, die sie mit niemandem teilt
        \item Kommunalität = $\frac{Geteilte~Varianz}{Varianz~Insgesamt}$ 
        \begin{itemize}
        \item Kommunalität == 1  $\rightarrow$ keine eigene Varianz
        \item Kommunalität == 0  $\rightarrow$ keine geteilte Varianz
    \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \pause 
    
    2 Wege 
    \begin{itemize}
    \item Kommunalität = 1 für jede Variable angenommen $\rightarrow$ Principal Component Analysis (PCA) 
    \item Abschätzung der Kommunalität $\rightarrow$ Faktoranalyse 
    \begin{itemize}
        \item je Variable Multiple Regression mit ihr als Outcome und allen anderen als P"radiktoren $\rightarrow$ Multiples $R^2$ als Kommunalität
        \item weitere (weniger häufige) Methoden existieren
    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Principal Component Analysis vs. Faktoranalyse}

\begin{frame}{Principal Component Analysis vs. Faktoranalyse}

    Genauere Abgrenzung: \\ 
    \begin{itemize}
        \item     \zitat{Duntemann, G.E.}{1989}{Principal component analysis}
        \item     \zitat{Widaman, K.F.}{2007}{Common factors versus components: Principals and principles: errors and misconceptions}
    \end{itemize}
    \pause 
    
\begin{itemize}
    \item wenig Unterschiede im Ergebnis bei mehr als 30 Variablen und Kommunalit"at$>0.7$
    \item erwartbare Unterschiede im Ergebnis bei weniger als 20 Variablen und Kommunalit"at$<0.4$
    \end{itemize}
    \zitat{Stevens, J. P.}{2002}{Applied multivariate statistics for the social sciences}

    \pause
    ''component analysis is at best a common factor analysis and at worst an unrecognizable hodgepodge of things from which nothing can be determined''
    \zitat{Cliff, N.}{1987}{Analyzing multivariate data}
    
\pause $\rightarrow$ Unterschied laut Field vernachlässigbar, wir verwenden die Begriffe austauschbar
\end{frame}
\subsection{Faktoranalyse}

    \begin{frame}{Faktoranalyse}
        Vorgehen "ahnlich zu MANOVA, aber mit Korrelationsmatrix (und ohne Gruppen)
    \begin{itemize}
        \item Variaten der Korrelationsmatrix berechnen
        \item Anzahl der Variaten = Anzahl der Variablen
        \item Variaten = Komponenten

        \item Variate = Eigenvektoren der Matrix (lineare Funktion)
        \item Factor Loadings = (Eigen-)Werte der Eigenvektoren
        \begin{itemize}
            \item Anmerkung zur Veranschaulichung: Eigenwerte analog zu Regressionskoeffizienten bei linearer Regression
        \end{itemize}
        \item H"ochster Eigenwert als Indikator des Einflusses der Variaten 
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Faktorextraktion}
    \begin{itemize}
        \item H"ochster Eigenwert als Indikator des Einflusses der Variaten / Faktoren / Komponenten
        \item $\rightarrow$ Nicht alle Faktoren werden beachtet
    \end{itemize}
    
    Auswahl der Faktoren
    \begin{itemize}
        \item \zitat{Kaiser, H.F.}{1960}{The application of electronic computers to factor analysis} Kaisers Kriterium $\rightarrow$ Alle mit Eigenwerten $>1$ 
        \item \zitat{Jolliffe, I.T.}{1986}{Principal component analysis} Jolliffes Kriterium $\rightarrow$ Alle mit Eigenwerten $>0.7$
        \item Visuell mit Scree Plot
    \end{itemize}
    
    $\rightarrow$ Kaiser möglicherweise zu großz"ugig, aber verl"asslich bei $n>30$ und Kommunalit"at $>0.7$ oder $n>250$ und Kommunalit"at $>0.6$; Scree Plot verl"asslich bei Stichprobengr"oße $>200$
    \\
    Anwendungsbezogen (bspw. bei Reparatur von Multikollinearit"at lieber zu viele als zu wenige Faktoren)

\end{frame}

\if\eco0
\begin{frame}{Scree Plot}
\zitat{Cattel, R.B.}{1966b}{The scree test for the number of factors}
\begin{itemize}
    \item Y = Eigenwerte
    \item X = Komponente / Variate / Faktor
    \item Absch"atzung der Faktoren "uber Wendepunkt der Kurve
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v14_scree1.png}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v14_scree2.png}
    \end{center}
\end{frame}
\fi
\begin{frame}{Scree Plot}
\zitat{Cattel, R.B.}{1966b}{The scree test for the number of factors}
\begin{itemize}
    \item Y = Eigenwerte
    \item X = Komponente / Variate / Faktor
    \item Absch"atzung der Faktoren "uber Wendepunkt der Kurve
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v14_scree1b.png}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v14_scree2b.png}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Faktorrotation}
Ziel: Verbesserung der Aussagekraft durch Maximierung der starken und Minimierung der schwachen Faktorloadings 

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Vorlesung/img/v14_orthogonal_oblique.png}

    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Faktorrotation}
Ziel: Verbesserung der Aussagekraft durch Maximierung der starken und Minimierung der schwachen Faktorloadings 

\begin{center}
\if\eco0
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v14_orthogonal_oblique.png}
\fi
\end{center}

\begin{itemize}
    \item Orthogonal: Faktoren korrelieren nicht und das wird beibehalten \\ $R\rightarrow$ varimax, quartimax(, BentlerT, geominT)
    \item Oblique: Korrelation zwischen Faktoren erlaubt / angenommen\\ $R\rightarrow$ oblimin, promax(, simplimax, BentlerQ, geominQ)
\end{itemize}
\pause
Am besten beide beachten und mit deren Unterschieden argumentieren
\end{frame}

\begin{frame}{Faktorvariablen}
Welche Variablen sollten zu einem Faktor z"ahlen?

Theoretisch Signifikanztest m"oglich aber problematisch, deshalb typischerweise einfach Faktorloadings$>0.3$
\vspace{1cm}

\pause

$\alpha = 0.01, two~tailed$
\begin{itemize}
    \item $n>50\rightarrow Loading>0.722$
    \item $n>100\rightarrow Loading>0.512$
    \item $n>200\rightarrow Loading>0.364$
    \item $n>300\rightarrow Loading>0.298$
    \item $n>600\rightarrow Loading>0.210$
    \item $n>1000\rightarrow Loading>0.162$
    \item weitere siehe \zitat{Stevens, J. P.}{2002}{Applied multivariate statistics for the social sciences}

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Faktorvariablen}
Welche Variablen sollten zu einem Faktor z"ahlen?

Korrelationen zwischen Variablen beachten

Zu gering 
\begin{itemize}
    \item $<0.3$ (Willkürliche Grenze)
    \item Bartletts Test testet auf Unterschied zu Identitätsmatrix (== geringe Korrelation)
    \item Signifikant bedeutet Signifikante Korrelationen
    \end{itemize}

Zu hoch 
\begin{itemize}
    \item $>0.8$ (Willkürliche Grenze)
    \item Perfekte Korrelation = Singularität
    \item Multikorrelation vermeiden (egal bei PCA)
    \item Determinante der Korrelationsmatrix $ > $ 0.00001 $\rightarrow$ Gut
    \item Berechnung: \url{https://mathworld.wolfram.com/Determinant.html}
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Verl"asslichkeitsanalyse}


\begin{frame}{Verlässlichkeitsanalyse}
Faktoren k"onnen als Messgerät f"ur eine Eigenschaft verstanden werden
\begin{itemize}
    \item Verlässlichkeit (analog zu Vorlesung 2)
    \begin{itemize}
        \item Erzeugt der Faktor dieselben Scores bei gleichartigen Fällen?
        \item \textcolor{gray}{Erzeugt das Messgerät dieselben Messwerte in denselben Situationen?}
    \end{itemize}
    \item Split-Half Verlässlichkeit
    \begin{itemize}
        \item Teile Daten anhand der Variablen zufällig in 2 Teile
        \item Scores für beide Hälften sollten ähnlich sein
        \item Nachteil: Zufällige Aufteilung erzeugt Schwankung 
    \end{itemize}
    \pause
    \item Cronbachs $\alpha$

    \end{itemize}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Cronbachs $\alpha$}
    \begin{itemize}
        \item Cronbachs $\alpha$ $\approx$ Konzeptionell Durchschnitt der Korrelationskoeffizienten aller m"oglichen Splits
        \item Berechnung siehe \zitat{Cronbach}{1951}{Coefficient alpha and the internal structure of tests}
    \end{itemize}
    
    \pause
    Interpretation
    \begin{itemize}
        \item Negative Werte zeigen gespiegelte Variablen (besonders relevant bei Fragebögen)
        \item $>0.8$ ist gut, $>0.7$ ist ok
        \item Steigt mit Anzahl der Variablen
        \item \dots Die Experten sind sich uneinig \sad
    \end{itemize}

\end{frame}

\section{Anwendungsbeispiel}
\if\eco0
\begin{frame}{Überblick}
 \tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
\fi
\subsection{Frageb"ogen}
\begin{frame}{Fragebögen}
\begin{itemize}
    \item Fragebögen als Anwendungsszenario
    \item Einzelne Fragen als Variablen
    \item Fragenbündel als Faktoren, die eine gewisse Eigenschaft messen 
    \item Do's and Dont's der Fragebogenerstellung $\rightarrow$ Siehe Moodle 
\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}{Fragebögen und Stichprobengröße}



\begin{itemize}
    \item \dots Die Experten sind sich uneinig \sad
    \item 300 ist gut, 1000 super
    \item Abhängig von Kommunalität \begin{itemize}
        \item $>0.6\rightarrow$ 100 ok
        \item $>0.5\rightarrow$ 100 bis 200 ok
        \item $<0.5\rightarrow$ 500 

        \item Kayser-Mayer-Olkin Maß
        \begin{itemize}
            \item 0 (schlecht) \dots 1 (gut)
            \item$<0.5\rightarrow$ Faktoranalyse ungeeignet
            \item$0.5\dots0.7\rightarrow$ Mittelmäßig
            \item$0.7\dots0.8\rightarrow$ gut
            \item$0.8\dots0.9\rightarrow$ sehr gut
            \item$>0.9\rightarrow$ Superb
        \end{itemize}

    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel $R$ Anxiety Questionnaire}
   \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Vorlesung/img/v14_questionnaire.png}
\end{frame}

\subsection{Faktoranalyse in $R$}
\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}
Daten:
\begin{itemize}
    \item 23 Fragen mit 5 Punkte Likert Skala
    \item 2571 Antworten (also offensichtlich fiktive Daten)
\end{itemize}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}\hline
Q01 &  Q02&	\dots &Q22 &  Q23\\\hline
4	&5	 &      \dots &2	&4\\\hline\hline
\end{tabular}

Siehe raq.dat im Moodle 
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
library(corpcor)
library(GPArotation)
library(psych)

raqData<-read.delim("raq.dat", header = TRUE)
raqMatrix<-cor(raqData)   # Korrelationsmatrix
round(raqMatrix, 2)
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Korrelationsmatrix

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
      Q01   Q02   Q03   Q04   Q05   Q06   Q07  ...
Q01  1.00 -0.10 -0.34  0.44  0.40  0.22  0.31  ...
Q02 -0.10  1.00  0.32 -0.11 -0.12 -0.07 -0.16  ...
Q03 -0.34  0.32  1.00 -0.38 -0.31 -0.23 -0.38  ...
...
Q21  0.33 -0.20 -0.42  0.41  0.33  0.27  0.48  ...
Q22 -0.10  0.23  0.20 -0.10 -0.13 -0.17 -0.17  ...
Q23  0.00  0.10  0.15 -0.03 -0.04 -0.07 -0.07  ...
\end{Verbatim}
\pause 

Fehlermeldung \textit{NaNs produced} $\rightarrow$ non positive definite matrix.
\begin{itemize}
    \item Sackgasse, Daten sind schlecht \sad 
    \item Singularität in den Daten, zu wenig Antworten, \dots
    \item Eventuell Variablen reduzieren oder mehr Antworten sammeln
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Bartletts Test
\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
cortest.bartlett(raqData) # Von Daten
cortest.bartlett(raqMatrix, n = 2571) # Von Kor.Matrix

$chisq
[1] 19334.49
$p.value
[1] 0      #<-- Wahrscheinlichkeit < 0.01 -> PCA angemessen
$df        #Korrelationen sind hoch genug
[1] 253
\end{Verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Kayser-Mayer-Olkin Test
\begin{itemize}
    \item Nicht in R enthalten
    \item Function by G. Jay Kerns \url{http://tolstoy.newcastle.edu.au/R/e2/help/07/08/22816.html}
\end{itemize}


\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
kmo(raqData)

$overall
[1] 0.9302245
$report
[1] "The KMO test yields a degree of common variance marvelous."

$individual
      Q01       Q02       Q03    ...
0.9297610 0.8747754 0.9510378    ...

\end{Verbatim}

\begin{itemize}
    \item Entfernung von Variablen mit Individuellen KMO $<0.5$ sinnvoll
    \item Wiederholung nach Entfernung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Determinante

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize ] 
det(raqMatrix)

[1] 0.0005271037 # > 0.00001, also gut

\end{Verbatim}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse}

Faktoranalyse (unrotiert, Jede Variable ist ein Faktor)

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
pc1 <-  principal(raqData, nfactors = length(raqData), rotate = "none")
pc1

Call: principal(r = raqData, nfactors = length(raqData), rotate = "none")
Standardized loadings (pattern matrix) based upon correlation matrix
      PC1   PC2   PC3   PC4   PC5   PC6   ...
Q01  0.59  0.18 -0.22  0.12 -0.40 -0.11   ...
Q02 -0.30  0.55  0.15  0.01 -0.03 -0.38   ...
...
     PC21  PC22  PC23 h2       u2 com
Q01 -0.21  0.05  0.01  1 -1.1e-15 6.0
Q02 -0.02  0.03  0.02  1 -3.8e-15 6.1
# h2 = Kommunalitäten (alle 1 weil jede Variable ein Faktor ist)
# u2 = Uniqueness = 1 - Kommunalität


                       PC1  PC2 ...
SS loadings           7.29 1.74 ... # Varianz erklärt durch Faktor
Proportion Var        0.32 0.08 ... # Anteilig (7.29 / 23)
Cumulative Var        0.32 0.39 ... 

\end{Verbatim}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Scree Plot

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
plot(pc1$values, type = "b")

\end{Verbatim}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{Vorlesung/img/v14_pcainr.png}
    
    Interpretation schwierig, aber 4 Faktoren scheinen sinnvoll

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Faktoranalyse (unrotiert, 4 Faktoren)

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
pc2 <-  principal(raqData, nfactors = 4, rotate = "none")
pc2

Call: principal(r = raqData, nfactors = 4, rotate = "none")
Standardized loadings (pattern matrix) based upon correlation matrix
      PC1   PC2   PC3   PC4   h2   u2 com
Q01  0.59  0.18 -0.22  0.12 0.43 0.57 1.6
Q02 -0.30  0.55  0.15  0.01 0.41 0.59 1.7
...
                       PC1  PC2  PC3  PC4
SS loadings           7.29 1.74 1.32 1.23
Proportion Var        0.32 0.08 0.06 0.05
Cumulative Var        0.32 0.39 0.45 0.50

\end{Verbatim}

Abgesehen von den Kommunalitäten und der Faktoranzahl hat sich nichts geändert

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Faktoranalyse (Rotiert, 4 Faktoren)

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
pc3 <-  principal(raqData, nfactors = 4, rotate = "varimax")
print.psych(pc3, cut = 0.3, sort = FALSE)  # Filter und Sortieren nach Loading

Standardized loadings (pattern matrix) based upon correlation matrix
    item   RC3   RC1   RC4   RC2   h2   u2 com
Q06    6  0.80                   0.65 0.35 1.0
Q18   18  0.68  0.33             0.60 0.40 1.5
...
Q20   20        0.68             0.48 0.52 1.1
Q21   21        0.66             0.55 0.45 1.5
...
Q11   11              0.75       0.69 0.31 1.5
Q09    9                    0.65 0.48 0.52 1.3
...
                       RC3  RC1  RC4  RC2
SS loadings           3.73 3.34 2.55 1.95
Proportion Var        0.16 0.15 0.11 0.08
Cumulative Var        0.16 0.31 0.42 0.50

\end{Verbatim}

Kommunalitäten haben sich nicht geändert, aber Loadings sind eindeutiger

\begin{itemize}
    \item RC* sind die Faktoren
    \item Variablen, die nur auf 1 Faktor laden, sind sichere Kandidaten
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Identifizierte Faktoren}

\begin{multicols}{2}

\includegraphics[width=0.55\textwidth]{Vorlesung/img/v14_questionnaire.png}

\begin{itemize}
       \item Faktor 1: Q6, Q18, Q13, Q7, Q14, Q10, Q15 \textit{Angst vor Computern}
       \item Faktor 2: Q20, Q21, Q3, Q12, Q4, Q16, Q1, Q5 \textit{Angst vor Statistik}
       \item Faktor 3: Q8, Q17, Q11 \textit{Angst vor Mathematik}
       \item Faktor 4: Q9, Q22, Q2, Q19 \textit{Angst vor bösem Feedback}
   \end{itemize}
\end{multicols}


\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Faktoranalyse in $R$}

Faktorscores

\begin{Verbatim}[fontsize=\scriptsize] 
pc5 <- principal(raqData, nfactors = 4, rotate = "oblimin", scores = TRUE)
pc5$scores 
head(pc5$scores, 10) # Nur die ersten 10 anzeigen

              TC1        TC4         TC3        TC2
 [1,]  0.37296709  1.8808424  0.95979596  0.3910711
 [2,]  0.63334164  0.2374679  0.29090777 -0.3504080
 [3,]  0.39712768 -0.1056263 -0.09333769  0.9249353
 [4,] -0.78741595  0.2956628 -0.77703307  0.2605666
 [5,]  0.04425942  0.6815179  0.59786611 -0.6912687
 [6,] -1.70018648  0.2091685  0.02784164  0.6653081
 [7,]  0.66139239  0.4224096  1.52552021 -0.9805434
 [8,]  0.59491329  0.4060248  1.06465956 -1.0932598
 [9,] -2.34971189 -3.6134797 -1.42999472 -0.5443773
[10,]  0.93504597  0.2285419  0.96735727 -1.5712753

\end{Verbatim}
Beachte die geänderte Rotation\\
Score von jedem Proband auf jeden Faktor
\begin{itemize}
    \item RC* sind die Faktoren
    \item Variablen, die nur auf 1 Faktor laden, sind sichere Kandidaten
\end{itemize}
\end{frame}

\section*{DH Beispiele}
\begin{frame}{DH - Beispiele}
\url{https://handbuch.tib.eu/w/DH-Handbuch/Tools}
 \begin{itemize}
\scriptsize  
 \item Strukturen erkennen im hochdimensionalen Raum: Die Principal Component Analysis
 \item Stilometrie
\end{itemize}

 \zitat {Luhmann, J. \& Burghardt, M. \& Tiepmar, J.}{2020}{Subrosa: Determining Movie Similiarities based on Subtitles (currently in review)}
  \begin{itemize}
\scriptsize  
 \item Nicht explizit PCA oder Faktoranalyse, aber ähnliches ''Mindset''
 \item Vergleich verschiedener Arten von Vektoren auf Basis von Filmuntertiteln
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Latente Variablen / Faktoren sind hochkorrelierende Variablencluster
\begin{itemize}
    \item Korrelation zwischen 0.3 und 0.8
    \item Bartletts Test und Kayser-Mayer-Olkin Maß
\end{itemize}
\item Faktorloading = Einfluss von Variable auf Faktor
\item Kommunalität = $\frac{Geteilte~Varianz}{Varianz~Insgesamt}$ 
\item Screeplot zeigt empfehlenswerte Faktorenanzahl
\item Rotation optimiert Loadings
\item Faktorscores pro ProbandIn berechenbar
\item Flexibles Werkzeug mit hohem Willkürfaktor
\end{itemize}
\end{frame}



\if\eco0
 \begin{frame}{}
 \begin{center}
 ''It's a good job I'll never have to do that again''$_{Jochen Tiepmar}$
  \end{center}

\end{frame}

\fi


\end{document}
